#### 3.

雅典公爵与加泰罗尼亚公司保持联系已有一段时间，因为他们在武器方面的影响力甚至远至阿提卡。他们的一位督军费尔南-希梅内斯-德阿雷诺斯（Fernan Ximenes d'Arenos）在 1304 年春天已经带着他的一队勇士加入了他的麾下，但随后又回到了他的同胞身边。Muntaner，约 222 页："Era sen andat al duch d'Atenes, que li feu molta donor"。Pachymeres II》第 399 页提到了希梅内斯的离职，但没有提及他与公爵的关系。最后，罗卡福尔特开始与圭多本人进行重要谈判。这位强大的战士在恩滕扎被杀后前往马其顿，不知疲倦地战斗，并将卡桑德雷亚作为自己的总部，即古老的波蒂代亚（Potidaea），自卡桑德重建以来，这座城市曾是马其顿王国最大的城市，但根据尼塞弗鲁斯的证词，当时这座城市已成为废墟。罗卡福尔特从那里开始掠夺乡村，甚至洗劫了阿托斯修道院。他大胆地计划为自己建立一个塞萨洛尼卡王国，获得大弗拉齐亚，并将统治范围进一步向南扩展，他试图与无子的最后一个拉罗什合谋。他向雨果和海伦娜的女儿、圭多二世的继妹布里埃纳的珍妮特求婚。这位年轻的女士曾寻求艾琳皇后作为她儿子西奥多的妻子，并向雅典公爵提议帮助她征服帖撒利亚，西奥多随后将把帖撒利亚接收为一个独立的公国。Nikephor. Nikephor.Greg.VII,5,第 237 页，其中没有提到珍妮特的名字。

像雅典公爵这样体弱多病的人很难想到与罗卡福尔特联合，在他的帮助下征服希腊北部甚至亚该亚，因为他是玛蒂尔达的丈夫。相反，他不得不告诉自己，这位加泰罗尼亚内廷大臣正在寻求与拉罗什-布里安家族结盟，以便日后从中获得雅典的权利。但是，罗卡福尔特的势力是如此具有威胁性，以至于圭多不敢拒绝他的求爱，而是摆出一副接受的姿态，他确信威尼斯和瓦卢瓦的查理都不会允许这桩婚事。塞波依也是如此，为了让罗卡福尔特继续为他的君主服务，他假装支持公爵的愿望。信使们在卡桑德雷亚和雅典之间来回奔波；Cepoy向两位公爵吟游诗人赠送了礼物，他们 "为了这桩婚事来找他"。 "A deux minestreus duc d'Athènes qui vindrent pour le mariage de Roquefort... 摘自巴黎审计厅的一张传票"（1309 年）。在 Du Cange, Hist. Recueil, II, p. 355，其中提到了 Cepoy 为加泰罗尼亚船长和其他信使支付的费用。督军和其他信使到雅典公爵处为公司获取马匹和粮食。

当因凡特被囚禁在卡德梅亚时，法国 Ammiraglio 海军上将将被俘的加泰罗尼亚人拉蒙-蒙塔纳（Ramon Muntaner）和加西亚-戈麦斯-帕拉辛（Garcia Gomes Palacin）从内格罗蓬特（Negroponte）送往卡桑德雷亚（Cassandreia），再送往罗卡福尔特（Rocaforte），以便向他提供特殊服务，交出叛变的同伴。加西亚在船上立即被斩首，但蒙塔纳受到了战友们的热烈欢迎，随后光荣退役。这位加泰罗尼亚历史学家得以乘坐一艘威尼斯桨帆船返回内格罗蓬特，并从那里赶往底比斯看望和安慰他被囚禁的主人。他亲自描述了他的探访过程。"他说，"我发现公爵病了；他亲切地接待了我，对我的损失表示遗憾，并答应尽全力帮助我。我向他表示感谢，并回答说他能帮我的最大的忙就是让我感到荣幸。他回答说，王子正在享受这一切，他本人也对自己的处境感到遗憾。当我请求他允许我去见他时，他说我应该陪陪他；只要我在这里，任何人都可以去见他，他自己也可以骑马离开。他立即打开了囚禁但丁的圣奥梅尔城堡的大门，然后我就去见他了，所以根据拉蒙-蒙塔纳的说法，但丁被关在圣奥梅尔城堡里。公爵似乎也住在那里。这次没有提到城堡的实际主人尼古拉三世。当然，"圣奥美尔城堡 "一词也可以用于整个卡德梅亚。不要问我，当我看到他在陌生人的控制下时，我感到了怎样的痛苦。但他的善良给了我安慰。我在他那里住了两天。当我问是否应该请求雅典公爵允许我留在他身边时，他认为没有必要，而是告诉我必须返回西西里。他想把给国王的信给我，但不给其他人。然后，他让人起草了信件，并告诉我要传递什么信息，因为他很清楚，没有人比我更了解他在罗马尼亚所经历的命运。

蒙塔纳被公爵体面地解职，并得到了珠宝，他向王子告辞，让厨师发誓不在他的食物中掺入任何有害的东西，然后前往墨西拿。在那里，他向腓特烈国王控诉了威尼斯人，而腓特烈国王则向总督皮埃特罗-格拉德尼戈（Pietro Gradenigo）求助，指责共和国不忠实地攻击了Infante，并抢劫了他和蒙塔纳的财产。威尼斯，Commem.，I，128。总督向他和马略卡岛国王为自己辩解，宣称查理的助理司祭、威尼斯桨帆船的指挥官 Befehlshaber 对所发生的一切负有全部责任。Tibaldus de Cepoi vicar, dni Karoli qui erat dominus et rector galearum, cum quibus dictam detentionem exercuit, ipsum Infantem invitis nostris Venetiis penitus voluit faceere detineri"。致马略卡岛中尉佩德罗-德-普尔克罗-卡斯特罗的信，日期：1309 年 5 月。5月（1309 年，之前标注为 Ind.VII）。蒙塔纳打了很长时间的赔偿官司，直到他死后，他的继承人才从威尼斯得到赔偿。

然而，阿拉贡人的控诉给瓦卢瓦的查理留下了深刻的印象，他将被俘的伊凡内从底比斯带到了那不勒斯。在这里，他又被关押了一年，因为他的亲妹妹桑西娅是卡拉布里亚的罗伯特的妻子，所以他的关押必须温和体贴。腓特烈国王立即派蒙塔纳前往那不勒斯为囚犯争取自由，但这位老加泰罗尼亚领导人在那里受到了怀疑和敌视。Specialis，Hist. 马略卡岛的英凡特是在罗伯特于 8 月登上那不勒斯王位后，应法国国王的请求才获得自由的。

当时，蒙塔纳让雅典公爵从底比斯回家时病了。没有医生能治好他的病，就连精通医术的亚历山大宗主教阿塔纳西奥斯也无能为力。此人是拜占庭同名宗主教的激烈反对者，曾被皇帝逐出君士坦丁堡；在前往亚历山大的途中，他被带到了欧波亚，甚至受到狂热的小数民族的火刑威胁。他逃到底比斯，圭多在那里逮捕了他，并索要 2000 拜占庭币的赎金。但大主教给了他一张药方，然后允许他不受阻碍地启程前往哈尔米罗斯。公爵于 1308 年 10 月 5 日在雅典去世，因为他的遗体第二天就被安葬在该城附近的达夫尼修道院，而 "Guillaume Comte de Hainaut "的死亡证明证明了公爵的死亡日期和于 10 月 6 日安葬在 "雅典教区西多会修道院的达尔芬内特 "的日期，他的遗孀受到了西多会的保护。该法令的签发人包括雅典大主教埃里斯、院长佩特罗斯、康特尔-吉尔、雅典教会财务主管劳伦特、达尔菲内特修道院院长雅克、安德烈-格福斯（曾是可怕的海盗，现居住在雅典）、骑士尼克尔-德-里尔、吉尔-德-海诺。1308 年 10 月 30 日，雅典。 来自蒙斯档案，由圣吉诺瓦（Mon. anciens, droit primitif des anciennes terres de Haynaut，1782 年，巴黎，第 338 页）撰写，遗憾的是没有转载拉丁文。Buchon, Rech. Buchon, Rech. Hist., I, p. 473 - 公爵于 10 月 5 日去世，10 月 13 日，内格罗蓬特的 Bailo、Andrea Dandolo 和 Enrico Morosini 的参赞向总督报告："Dn. dux Atheniensis die veneris V. octubris de hoc mundo migravit ad Christum, et propter hoc nulle novitates fiunt nec fieri credimus"。(Arch. Venedig, Commem. I, fol. 135）圭多二世标志着辉煌的拉罗什家族的终结，这个家族统治雅典长达百年，从未间断。 他的钱币见 Schlumberger，第 339 页。第一枚是海伦娜统治时期的无名钱币：DVX ACTENAR. TEBAR. civis - DVX Atenes. Thebe civis - Gviot. DVX ATH'. THEBE CIVIS。这是 P. Lambros 在 Sallet's Zeitschr. I, 1874, p. 190ff., and Pl. VI. 1294 年 GVI 之后。DVX ATENES。TEBE CIVIS。圭多二世的钱币是我们拥有的最后一批经鉴定的雅典公爵钱币。

他的妻子玛蒂尔达成为寡妇时只有 15 岁。如果公爵去世时她在雅典（这很有可能），那么她很快就回到了底比斯。因为在这里，10 月 22 日，她签发了一份法国文件，以雅典公爵夫人和卡拉马塔夫人的身份宣布，她已将自己在海瑙的财产终身转让给她的母亲伊莎贝拉（Isabella），亚该亚公主。该法案重复或确认了 Guido 和 Mahaut 于 1308 年 5 月 10 日签订的委托书。同上。根据圭多的遗嘱，在合法继承人出现之前，死者的好友、维罗纳的博尼法斯（Boniface of Verona）以贝勒（Bail）的身份接管公国的政务。
